<link rel='stylesheet' href='../../../style/index.css'>
<script src='../../../style/index.js'></script>

# [çº¿æ€§ç©ºé—´](../index.html)

[TOC]

## å®šä¹‰

>ç›´è§‚ç†è§£ï¼šç»™å…ƒç´ è£…é…äº†åŠ æ³•å’Œæ•°ä¹˜çš„éç©ºé›†åˆã€‚

è®¾$P$æ˜¯ä¸€ä¸ªæ•°åŸŸï¼Œ$V$æ˜¯ä¸€ä¸ªéç©ºé›†åˆã€‚å¦‚æœä¸‹åˆ—æ¡ä»¶è¢«æ»¡è¶³ï¼Œåˆ™ç§°$V$æ˜¯$P$ä¸Šçš„ä¸€ä¸ª**çº¿æ€§ç©ºé—´**ã€‚

- **åŠ æ³•è§„åˆ™**ï¼šå¯¹$V$ä¸­ä»»æ„$Î±,Î²$ï¼Œéƒ½æœ‰$Î±+Î²âˆˆV$
  - **åŠ æ³•äº¤æ¢å¾‹**ï¼š$Î±+Î² = Î²+Î±$
  - **åŠ æ³•ç»“åˆå¾‹**ï¼š$(Î±+Î²)+Î³ = Î±+(Î²+Î³)$
  - **é›¶å…ƒå­˜åœ¨**ï¼š$Î±+0=Î±$
  - **é€†å…ƒå­˜åœ¨**ï¼š$Î±+(-Î±)=0$
- **æ•°ä¹˜è§„åˆ™**ï¼šå¯¹$V$ä¸­ä»»æ„$Î±$ï¼Œ$P$ä¸­ä»»æ„å¸¸æ•°$k$ï¼Œéƒ½æœ‰$kÎ±âˆˆV$
  - **å•ä½å…ƒ$e$å­˜åœ¨**ï¼š$eÎ± = Î±$
  - **ç›¸å…¼å®¹**ï¼š$(Î¼k)Î± = Î¼(kÎ±)$
  - **$P$åˆ†é…å¾‹**ï¼š$(Î¼+k)Î± = Î¼Î±+kÎ±$
  - **$V$åˆ†é…å¾‹**ï¼š$k(Î±+Î²) = kÎ±+kÎ²$

### $P^n$

æ•°åŸŸ$P$çš„å…¨ä½“$n$å…ƒæ•°ç»„$(x_1,x_2,â‹¯,x_n)^T$æ„æˆ$ğ‘ƒ$ä¸Šçš„ä¸€ä¸ªçº¿æ€§ç©ºé—´ï¼Œè®°ä½œ$P^n$ã€‚

### $P^{mÃ—n}$

æ•°åŸŸ$P$çš„å…¨ä½“$mÃ—n$çŸ©é˜µç»„æˆçš„é›†åˆåœ¨é€šå¸¸çŸ©é˜µçš„åŠ æ³•å’Œæ•°ä¸çŸ©é˜µçš„ä¹˜æ³•ä¸‹æ„æˆ$P$ä¸Šçš„ä¸€ä¸ªçº¿æ€§ç©ºé—´ï¼Œç§°ä¸º**çŸ©é˜µç©ºé—´**ï¼Œè®°ä½œ$P^{mÃ—n}$ã€‚

### $P_n(t)$

$$P_n(t) = \{ a_0 + a_1t + a_2t^2 + \cdots + a_nt^n \bold{\ |\ } a_kâˆˆR \}$$

è¡¨ç¤º**è‡³å¤š**$n$æ¬¡å¤šé¡¹å¼çš„å…¨ä½“å½¢æˆçš„é›†åˆï¼Œç§°ä¸º**å®$n$æ¬¡å¤šé¡¹å¼ç©ºé—´**ã€‚

å…¶ä¸­$1,t,t^2,\dots,t^n$æ˜¯$P_n(t)$çš„ä¸€ç»„åŸºã€‚

### $N(A)$

$$N(A) = \{ x \bold{\ |\ } Ax=0, xâˆˆR^n, AâˆˆR^{mÃ—n} \}$$

ç§°$N(A)$ä¸ºçŸ©é˜µ$A$çš„**é›¶ç©ºé—´ï¼ˆæ ¸ç©ºé—´ï¼‰**ã€‚

## åŸº

### å®šä¹‰

è®¾$V$æ˜¯æ•°åŸŸ$V$ä¸Šçš„ä¸€ä¸ªçº¿æ€§ç©ºé—´ï¼Œ$V$ä¸­æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹ä¸¤ä¸ªæ¡ä»¶çš„å‘é‡ç»„$Î±_1, Î±_2, \dots, Î±_n$ç§°ä¸º$V$çš„åŸº

- $Î±_1, Î±_2, \dots, Î±_n$çº¿æ€§æ— å…³
- $V$ä¸­çš„æ¯ä¸€ä¸ªå‘é‡éƒ½å¯ä»¥ç”±$Î±_1, Î±_2, \dots, Î±_n$çº¿æ€§è¡¨ç¤ºï¼ˆ**å”¯ä¸€è¡¨ç¤º**ï¼‰

æ­¤æ—¶ï¼Œç§°$n$ä¸ºçº¿æ€§ç©ºé—´$V$çš„ç»´æ•°ã€‚çº¿æ€§ç©ºé—´$V$çš„ç»´æ•°è®°ä¸º$dimâ¡(V)$ã€‚

#### ä¾‹

$A =
    \left[\begin{array}{c}
        1 & 1
    \\  2 & -1
    \end{array}\right]
$ï¼Œ$V_A = \{ X \bold{\ |\ } AX=XA,XâˆˆR^{2Ã—2} \}$ï¼Œæ±‚$V_A$çš„åŸºä¸ç»´æ•°ã€‚

**è§£**

ä»¤$X=
    \left[\begin{array}{c}
            x_1 & x_2
        \\  x_3 & x_4
    \end{array}\right]
$

$AX =
    \left[\begin{array}{c}
            1 & 1
        \\  2 & -1
    \end{array}\right]
    \left[\begin{array}{c}
            x_1 & x_2
        \\  x_3 & x_4
    \end{array}\right]
    =
    \left[\begin{array}{c}
        x_1+x_3  & x_2+x_4
    \\  2x_1âˆ’x_3 & 2x_2âˆ’x_4
    \end{array}\right]
$

$XA =
    \left[\begin{array}{c}
            x_1 & x_2
        \\  x_3 & x_4
    \end{array}\right]
    \left[\begin{array}{c}
            1 & 1
        \\  2 & -1
    \end{array}\right]
    =
    \left[\begin{array}{c}
        x_1+2x_2 & x_1-x_2
    \\  x_3+2x_4 & x_3âˆ’x_4
    \end{array}\right]
$

ç”±$AX=XA$å¾—$
    \begin{cases}
        x_1=2x_2+x_4
    \\  x_2=x_2
    \\  x_3=2x_2
    \\  x_4=x_4
    \end{cases}
$

åˆ™$X = 
    \left[\begin{array}{c}
            2x_2+x_4 & x_2
        \\  2x_2     & x_4
    \end{array}\right]
    =
    x_2
    \left[\begin{array}{c}
            2 & 1
        \\  2 & 0
    \end{array}\right]
    +
    x_4
    \left[\begin{array}{c}
            1 & 0
        \\  0 & 1
    \end{array}\right]
$

å³åŸºä¸º$\left[\begin{array}{c}
        2 & 1
    \\  2 & 0
\end{array}\right]$å’Œ$\left[\begin{array}{c}
        1 & 0
    \\  0 & 1
\end{array}\right]$ï¼Œç»´æ•°æ˜¯2ã€‚

### åæ ‡

å‘é‡ç”±åŸºçš„å”¯ä¸€è¡¨ç¤ºç§°ä¸ºå‘é‡åœ¨è¯¥åŸºä¸‹çš„åæ ‡ï¼Œä¸¤ä¸ªå‘é‡ç›¸åŠ å¯ä»¥çœ‹ä½œæ˜¯å®ƒä»¬çš„åæ ‡ç›¸åŠ ã€‚

$$
    \left[\begin{array}{c}
        Î³_1 & Î³_2 & \cdots & Î³_m
    \end{array}\right]_{1Ã—m}
    =
    \left[\begin{array}{c}
        Î±_1 & Î±_2 & \cdots & Î±_n
    \end{array}\right]_{1Ã—n}
    \left[\begin{array}{c}
        c_{11} & c_{12} & \dots  & c_{1m}
    \\  c_{21} & c_{22} & \dots  & c_{2m}
    \\  \vdots & \vdots & \ddots & \vdots
    \\  c_{n1} & c_{n2} & \dots  & c_{nm}
    \end{array}\right]_{nÃ—m}
$$

$\left[\begin{array}{c}
        c_{1i} & c_{2i} & \cdots & c_{ni}
\end{array}\right]^T$å³ä¸ºå‘é‡$Î³_i$åœ¨åŸº$Î±$ä¸‹çš„åæ ‡ã€‚

#### ä¾‹

æ±‚$\begin{cases}
    f_1(t) = 1 + 4t - 2t^2 + t^3
\\  f_2(t) = -1 + 9t - 3t^2 + 2t^3
\\  f_3(t) = -5 + 6t + t^3
\\  f_4(t) = 5 + 7t - 5t^2 + 2t^3
\end{cases}$çš„ç§©å’Œæå¤§çº¿æ€§æ— å…³ç»„ã€‚

**è§£**

$
    \left[\begin{array}{c}
        f_1(t) & f_2(t) & f_3(t) & f_4(t)
    \end{array}\right]
    =
    \left[\begin{array}{c}
        1 & t & t^2 & t^3
    \end{array}\right]
    \left[\begin{array}{c}
        1  & -1 & -5 & 5
    \\  4  & 9  & 6  & 7
    \\  -2 & -3 & 0  & -5
    \\  1  & 2  & 1  & 2
    \end{array}\right]
$

$
    \left[\begin{array}{c}
        1  & -1 & -5 & 5
    \\  4  & 9  & 6  & 7
    \\  -2 & -3 & 0  & -5
    \\  1  & 2  & 1  & 2
    \end{array}\right]
    \xrightarrow[]{åˆç­‰è¡Œå˜æ¢}
    \left[\begin{array}{c}
        1  & -1 & -5 & 5
    \\  0  & 1  & 2  & -1
    \\  0  & 0  & 0  & 0
    \\  0  & 0  & 0  & 0
    \end{array}\right]
$

æ•…$r(\left[\begin{array}{c}
    f_1(t) & f_2(t) & f_3(t) & f_4(t)
\end{array}\right])=2$ï¼Œæå¤§çº¿æ€§æ— å…³ç»„ä¸º

- $\left[\begin{array}{c} f_1(t) & f_2(t) \end{array}\right]$
- $\left[\begin{array}{c} f_1(t) & f_3(t) \end{array}\right]$
- $\left[\begin{array}{c} f_1(t) & f_4(t) \end{array}\right]$

ä»¥ä¸Šä»»æ„ä¸€ç»„ã€‚

### è¿‡åº¦çŸ©é˜µ

è‹¥å­˜åœ¨ä¸¤ç»„åŸº$Î±$ã€$Î²$ï¼Œä¸”

$$Î² = Î±A$$

<!--
    \left[\begin{array}{c}
        a_{11} & a_{12} & \dots  & a_{1n}
    \\  a_{21} & a_{22} & \dots  & a_{2n}
    \\  \vdots & \vdots & \ddots & \vdots
    \\  a_{n1} & a_{n2} & \dots  & a_{nn}
    \end{array}\right] 
-->

åˆ™çŸ©é˜µ$A$ç§°ä¸ºåŸº$Î±$åˆ°åŸº$Î²$çš„**è¿‡åº¦çŸ©é˜µ**ï¼Œä¸Šå¼ç§°ä¸º**åŸºå˜æ¢å…¬å¼**ã€‚

è‹¥$Î³ = Î±x = Î²y$ï¼Œå…¶ä¸­$x$ã€$y$åˆ†åˆ«ä¸ºå‘é‡$Î³$åœ¨ä¸åŒåŸºä¸‹çš„åæ ‡ï¼Œåˆ™$Î±x = (Î±A)y$å³

$$x = Ay$$

**åŸºçš„æ„é€ **

è‹¥$Î±$æ˜¯ä¸€ç»„åŸºï¼Œ$A$å¯é€†ï¼Œåˆ™$Î±A$ä¹Ÿæ˜¯ä¸€ç»„åŸºã€‚

#### ä¾‹1

å·²çŸ¥$Î±_1,Î±_2,Î±_3$æ˜¯3ç»´çº¿æ€§ç©ºé—´$V$çš„ä¸€ç»„åŸºï¼Œå‘é‡ç»„$Î²_1,Î²_2,Î²_3$æ»¡è¶³

$\begin{cases}
        Î²_1 + Î²_3 = Î±_1 + Î±_2 + Î±_3
    \\  Î²_1 + Î²_2 = Î±_2 + Î±_3
    \\  Î²_2 + Î²_3 = Î±_1 + Î±_3
\end{cases}$

(1) è¯æ˜$Î²_1, Î²_2, Î²_3$ä¹Ÿæ˜¯$V$çš„ä¸€ç»„åŸºã€‚
(2) æ±‚ç”±åŸº$Î²_1, Î²_2, Î²_3$åˆ°åŸº$Î±_1, Î±_2, Î±_3$çš„è¿‡æ¸¡çŸ©é˜µã€‚
(3) æ±‚å‘é‡$Î±_1 + 2Î±_2 âˆ’ Î±_3$åœ¨åŸº$Î²_1, Î²_2, Î²_3$ä¸‹çš„åæ ‡ã€‚

**è§£**

æ˜“å¾—$
    \left[\begin{array}{c}
        Î²_1 & Î²_2 & Î²_3
    \end{array}\right]
    =
    \left[\begin{array}{c}
        Î±_1 & Î±_2 & Î±_3
    \end{array}\right]
    \left[\begin{array}{c}
        0 & 0 & 1
    \\  1 & 0 & 0
    \\  \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & \frac{1}{2}
    \end{array}\right]
$

è®°$C=\left[\begin{array}{c}
        0 & 0 & 1
    \\  1 & 0 & 0
    \\  \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & \frac{1}{2}
    \end{array}\right]$ï¼Œæ˜æ˜¾$C$å¯é€†ï¼Œæ•…$Î²_1, Î²_2, Î²_3$ä¹Ÿæ˜¯$V$çš„ä¸€ç»„åŸºã€‚

$Î²=Î±C { \ \ \ â‡’ \ \ \ } Î±=Î²C^{-1}$ï¼Œæ˜“å¾—è¿‡æ¸¡çŸ©é˜µ$C^{-1}=\left[\begin{array}{c}
        0 & 1 & 0
    \\  1 & 1 & âˆ’2
    \\  1 & 0 & 0
    \end{array}\right]$

$Î±_1 + 2Î±_2 âˆ’ Î±_3 =
    Î±
    \left[\begin{array}{c}
        1 \\ 2 \\ -1
    \end{array}\right]
    =
    Î²C^{-1}
    \left[\begin{array}{c}
        1 \\ 2 \\ -1
    \end{array}\right]
    =
    Î²
    \left[\begin{array}{c}
        2 \\ 5 \\ 1
    \end{array}\right]
$

#### ä¾‹2

å·²çŸ¥$R^{2Ã—2}$çš„ä¸¤ç»„åŸº

- $â‘ =\left[
        \left[\begin{array}{c}
            1 & 0 \\ 0 & 0
        \end{array}\right],
        \left[\begin{array}{c}
            1 & 1 \\ 0 & 0
        \end{array}\right],
        \left[\begin{array}{c}
            1 & 1 \\ 1 & 0
        \end{array}\right],
        \left[\begin{array}{c}
            1 & 1 \\ 1 & 1
        \end{array}\right]
    \right]$
- $â‘¡=\left[
        \left[\begin{array}{c}
            1 & 0 \\ 1 & 1
        \end{array}\right],
        \left[\begin{array}{c}
            0 & 1 \\ 1 & 1
        \end{array}\right],
        \left[\begin{array}{c}
            1 & 1 \\ 1 & 0
        \end{array}\right],
        \left[\begin{array}{c}
            1 & 1 \\ 0 & 1
        \end{array}\right]
    \right]$

(1)ç”±åŸºâ‘ åˆ°åŸºâ‘¡çš„è¿‡æ¸¡çŸ©é˜µã€‚
(2)æ±‚åœ¨åŸºâ‘ ä¸åŸºâ‘¡ä¸‹æœ‰ç›¸åŒåæ ‡çš„çŸ©é˜µã€‚

**è§£**

å–$R^{2Ã—2}$ä¸­çš„ä¸€ç»„è‡ªç„¶åŸº$â‘¢=\left[
        \left[\begin{array}{c}
            1 & 0 \\ 0 & 0
        \end{array}\right],
        \left[\begin{array}{c}
            0 & 1 \\ 0 & 0
        \end{array}\right],
        \left[\begin{array}{c}
            0 & 0 \\ 1 & 0
        \end{array}\right],
        \left[\begin{array}{c}
            0 & 0 \\ 0 & 1
        \end{array}\right]
    \right]$

åˆ™

- $â‘ = â‘¢
    \left[\begin{array}{c}
        1 & 1 & 1 & 1
    \\  0 & 1 & 1 & 1
    \\  0 & 0 & 1 & 1
    \\  0 & 0 & 0 & 1
    \end{array}\right] = â‘¢A$
- $â‘¡=â‘¢
    \left[\begin{array}{c}
        1 & 0 & 1 & 1
    \\  0 & 1 & 1 & 1
    \\  1 & 1 & 1 & 0
    \\  1 & 1 & 0 & 1
    \end{array}\right] = â‘¢B$

åˆ™$â‘¢ = â‘ A^{-1} = â‘¡B^{-1}$ï¼Œå³$â‘¡ = â‘ A^{-1}B$

<span class="hint">æ­¤å¤„è®¡ç®—$A^{-1}B$ï¼ˆç•¥ï¼‰</span>

è®¾$X = 
    \left[\begin{array}{c}
        x_1 & x_2 \\ x_3 & x_4
    \end{array}\right]
$ï¼Œåˆ™$X = 
    â‘¢
    \left[\begin{array}{c}
        x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
    \end{array}\right]
    = â‘ A^{-1}
    \left[\begin{array}{c}
        x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
    \end{array}\right]
    = â‘¡B^{-1}
    \left[\begin{array}{c}
        x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
    \end{array}\right]
$

åæ ‡ç›¸åŒå³$
    A^{-1}
    \left[\begin{array}{c}
        x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
    \end{array}\right]
    = B^{-1}
    \left[\begin{array}{c}
        x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
    \end{array}\right]$

$$(A^{-1} -  B^{-1})
    \left[\begin{array}{c}
        x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
    \end{array}\right]
    = 0$$

<span class="hint">ç»“æœå³ä¸ºé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„è§£</span>
